\chapter{Overview Generale}

\section{Il Progetto}

La consegna del progetto prevedeva di implementare l'algoritmo CKY (Cocke-Kasami-Younger), un algoritmo per il parsing di grammatiche context-free in CNF (Chomsky Normal Form).

\subsection{CKY in Breve}

\paragraph{Concetti chiave:}

\begin{itemize}
  \item La grammatica fornita deve essere in CNF:
    \begin{itemize}
      \item $A$ $\rightarrow$ $B C$ (con $B$ e $C$ simboli non-terminali). 
      \item $A$ $\rightarrow$ $a$ (con $a$ simbolo terminale). 
    \end{itemize}
  \item Programmazione dinamica bottom-up.
\end{itemize}

\qs{}{Come funziona l'algoritmo?}

\paragraph{Prendiamo in considerazione una stringa $s = w_1,\dots, w_n$:}

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Inizializzazione:} 
    \begin{itemize}
      \item Viene creata una matrice $T$ di dimensioni $n x n$ dove $T[i][j]$ contiene l'insieme dei simboli non terminali che possono essere generati dalla sottostringa $w[i\dots j]$. 
      \item Per ogni parola $w_i$ in input: 
      \begin{itemize}
        \item Per ogni regola $A \rightarrow w_i$, viene aggiunta $A$ a $T[i][i]$
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  

\item \textbf{Filling the table:}
  \begin{itemize}
    \item Per ogni lunghezza di sottostringa $l$ da $2$ a $n$:
    \item[] Per ogni indice iniziale $i$ da $0$ a $n - l$:
    \item[] \quad Sia $j = i + l - 1$
    \item[] \quad Per ogni punto di divisione $k$ da $i$ a $j - 1$:
    \item[] \quad \quad Per ogni regola binaria $A \rightarrow B \ C$:
    \item[] \quad \quad \quad Se $B \in T[i][k]$ e $C \in T[k+1][j]$, allora:
    \item[] \quad \quad \quad \quad Aggiungi $A$ a $T[i][j]$
  \end{itemize}

  \item \textbf{Finale:}
    \begin{itemize}
      \item Se il simbolo iniziale della grammatica ($S$) è presente in $T[0][n-1]$, allora la stringa appartiene al linguaggio generato dalla grammatica.
      \item In caso contrario, la stringa non è derivabile secondo le regole della grammatica.
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\section{Test}

\subsection{Jurafsky e Prova}

L'algoritmo è stato inizialmente testato con una grammatica di prova vista a lezione. 

\begin{tcolorbox}[title=Esempio "Paolo ama Francesca dolcemente",colback=gray!5!white,colframe=gray!75!black]
\begin{align*}
S &\rightarrow NP\ VP \\
\\
VP &\rightarrow VP\ \text{ADV} \\
VP &\rightarrow V\ NP \\
\\
NP &\rightarrow \text{Paolo} \mid \text{Francesca} \\
V &\rightarrow \text{ama} \\
ADV &\rightarrow \text{dolcemente}
\end{align*}
\end{tcolorbox}

\subsubsection{}
\pagebreak
Successivamente lo si è usato per la grammatica L1 proposta da Jurafsky. 


\begin{tcolorbox}[title=Grammatica L1 (Jurafsky),colback=gray!5!white,colframe=gray!75!black]
\begin{align*}
S &\rightarrow NP\ VP \\
S &\rightarrow X1\ VP \\
S &\rightarrow \text{book} \mid \text{include} \mid \text{prefer} \\
S &\rightarrow \text{Verb}\ NP \\
S &\rightarrow X2\ PP \\
S &\rightarrow \text{Verb}\ PP \\
S &\rightarrow VP\ PP \\
\\
X1 &\rightarrow \text{Aux}\ NP \\
X2 &\rightarrow \text{Verb}\ NP \\
\\
NP &\rightarrow \text{I} \mid \text{she} \mid \text{me} \\
NP &\rightarrow \text{United} \mid \text{Houston} \\
NP &\rightarrow \text{Det}\ \text{Nominal} \\
NP &\rightarrow \text{Det}\ \text{Noun} \\
\\
Nominal &\rightarrow \text{book} \mid \text{flight} \mid \text{meal} \mid \text{money} \mid \text{morning} \\
Nominal &\rightarrow \text{Nominal}\ \text{Noun} \\
Nominal &\rightarrow \text{Nominal}\ \text{PP} \\
\\
VP &\rightarrow \text{book} \mid \text{include} \mid \text{prefer} \\
VP &\rightarrow \text{Verb}\ NP \\
VP &\rightarrow X2\ PP \\
VP &\rightarrow \text{Verb}\ PP \\
VP &\rightarrow VP\ PP \\
\\
PP &\rightarrow \text{Preposition}\ NP \\
\\
Det &\rightarrow \text{the} \mid \text{that} \mid \text{this} \mid \text{a} \\
Noun &\rightarrow \text{book} \mid \text{flight} \mid \text{meal} \mid \text{money} \mid \text{morning} \\
Verb &\rightarrow \text{book} \mid \text{include} \mid \text{prefer} \\
Pronoun &\rightarrow \text{I} \mid \text{she} \mid \text{me} \\
Aux &\rightarrow \text{does} \mid \text{do} \\
Preposition &\rightarrow \text{from} \mid \text{to} \mid \text{on} \mid \text{near} \mid \text{through}
\end{align*}
\end{tcolorbox}

\subsection{Semplice Grammatica Quenya CF}

\begin{tcolorbox}[title=Quenya,colback=gray!5!white,colframe=gray!75!black]
\begin{align*}
S &\rightarrow NP\ VP \\
S &\rightarrow \text{Pronoun}\ \text{NP} \\
\\
NP &\rightarrow Det\ NP \\
NP &\rightarrow NP\ \text{Noun} \\
NP &\rightarrow \text{hesto} \mid \text{macil} \mid \text{aran} \mid \text{aiwi} \mid \text{eldar} \mid \text{atan} \mid \text{eldan} \mid \text{lumba} \mid \text{tecil} \\
Noun &\rightarrow \text{hesto} \mid \text{macil} \mid \text{aran} \mid \text{aiwi} \mid \text{eldar} \mid \text{atan} \mid \text{eldan} \mid \text{lumba} \mid \text{tecil} \\
VP &\rightarrow Verb\ NP \\
\\
\text{Pronoun} &\rightarrow \text{Nanye} \mid \text{Nalme} \\
\text{Verb} &\rightarrow \text{same} \mid \text{tira} \mid \text{antane} \\
\text{Det} &\rightarrow \text{I}
\end{align*}
\end{tcolorbox}


\paragraph{Per costruire questa semplice grammatica si è partiti da un'analisi di 5 frasi:}

\begin{enumerate}
  \item I hesto samë macil. 
    \begin{itemize}
      \item $S \to NP\ VP$ 
      \item $NP \to Det\ NP$
      \item $Noun \to hesto$ 
      \item $VP \to Verb\ NP$ 
      \item $Verb \to same$
      \item $Noun \to macil$
    \end{itemize}
  \item I aran tíra aiwi. 
    \begin{itemize}
      \item $S \to NP\ VP$ 
      \item $NP \to Det\ NP$ 
      \item $Det \to i$ 
      \item $NP \to aran$ 
      \item $VP \to Verb\ NP$
      \item $Verb \to tira$ 
      \item $NP \to aiwi$
    \end{itemize}
  \item Nanye lumba.
    \begin{itemize}
      \item $S \to Pronoun\ NP$
      \item $Pronoun \to Nanye$ 
      \item $Noun \to lumba$
    \end{itemize}
  \item Nálmë eldar. 
    \begin{itemize}
      \item $S \to Pronoun\ NP$ 
      \item $Pronoun \to Nalme$
      \item $NP \to eldar$
    \end{itemize}
  \item I atan antanë i eldan tecil.
    \begin{itemize}
      \item $S \to NP\ VP$
      \item $NP \to Det\ NP$
      \item $Det \to i$
      \item $NP \to atan$
      \item $VP \to Verb\ NP$
      \item $Verb \to antane$
      \item $NP \to Det\ NP$
      \item $Det \to i$
      \item $NP \to NP\ Noun$
      \item $NP \to eldan$
      \item $Noun \to tecil$
    \end{itemize}
\end{enumerate}

